[Tuinboon_zaden_in_peul.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tuinboon_zaden_in_peul.jpg "fig:Tuinboon_zaden_in_peul.jpg")
[Baked_beans_in_tomato_sauce.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Baked_beans_in_tomato_sauce.jpg "fig:Baked_beans_in_tomato_sauce.jpg")

**豆类**指[雙子葉植物中離瓣植物](../Page/雙子葉植物.md "wikilink")[豆科的泛稱](../Page/豆科.md "wikilink")\[1\]，因而概稱為**豆科植物**，亦或稱**豆子**，指其使用的種子。本文特指供作[食用或作為](../Page/食品.md "wikilink")[動物](../Page/動物.md "wikilink")[飼料的種類](../Page/飼料.md "wikilink")。

豆類植物種類極多，全世界有近二萬種\[2\]，大部分用作[蔬菜](../Page/蔬菜.md "wikilink")，如[豌豆](../Page/豌豆.md "wikilink")、[菜豆](../Page/菜豆.md "wikilink")、[刀豆等](../Page/刀豆.md "wikilink")，也有用作[油料作物和作为](../Page/油料作物.md "wikilink")[粮食的辅助主食](../Page/粮食.md "wikilink")，如[黄豆制作豆面](../Page/黄豆.md "wikilink")，[小豆制作红豆沙等](../Page/小豆.md "wikilink")。豆科植物由于一般具有[共生的](../Page/共生.md "wikilink")[根瘤菌](../Page/根瘤菌.md "wikilink")，可以帮助吸收空气中的[氮](../Page/氮.md "wikilink")，所以[蛋白质含量较高](../Page/蛋白质.md "wikilink")，营养丰富。

有的豆科植物在[汉语中不叫](../Page/汉语.md "wikilink")“豆”，如[花生雖屬豆科但在漢語中不用](../Page/花生.md "wikilink")“豆”字稱呼。但另也有非豆科植物卻以“豆”稱之的，如[咖啡豆](../Page/咖啡.md "wikilink")、[可可豆](../Page/可可.md "wikilink")。类似豆子形状的物体有时也称做“豆”，如铜豆子。

## 品種

豆类的品种很多，主要有[大豆](../Page/大豆.md "wikilink")、[蚕豆](../Page/蚕豆.md "wikilink")、[绿豆](../Page/绿豆.md "wikilink")、[豌豆](../Page/豌豆.md "wikilink")、[紅豆等](../Page/紅豆.md "wikilink")。根据豆类营养和数量，可将它们分为两大类。一类为以大豆为代表的高[蛋白质](../Page/蛋白质.md "wikilink")、高[脂肪豆类](../Page/脂肪.md "wikilink")。另一种豆类则以[碳水化合物含量高为特征](../Page/碳水化合物.md "wikilink")，如绿豆、赤豆。烹饪时通常用鲜豆及豆制品，不但可做菜肴的主料及辅料，而且还可以作为调味品的原料。

## 營養

據[美國](../Page/美國.md "wikilink")[伊利諾大學](../Page/伊利諾大學.md "wikilink")（University
of Illinois, Urbana-Champaign）科學家范希博士（Dr. George Fahey
Jr.）指出，比較榖類食物，豆類食物有很高含量的耐久性[澱粉質](../Page/澱粉質.md "wikilink")（resistant
starch），這些耐久性澱粉質不容易消化，因此會通過[胃和](../Page/胃.md "wikilink")[小腸去到](../Page/小腸.md "wikilink")[結腸](../Page/結腸.md "wikilink")，在結腸內的[細菌會將這些耐久性澱粉質分解](../Page/細菌.md "wikilink")，變成有防[癌作用的丁酸鹽](../Page/癌.md "wikilink")（butyrate），還有豐富的蛋白質。

豆類食物的好處是它有很多食物[纖維和耐久性澱粉質](../Page/纖維.md "wikilink")，如[黑豆內](../Page/黑豆.md "wikilink")63%澱粉質是耐久性澱粉質；而一般經過處理的榖類食物如[麵粉](../Page/麵粉.md "wikilink")，它的耐久性澱粉質是比較少。

## 注釋

<references />

[Category:豆科](../Category/豆科.md "wikilink")
[Category:豆類](../Category/豆類.md "wikilink")

1.  [《教育部重編國語辭典修訂本》：豆](http://dict.revised.moe.edu.tw)：字典裡列出了四種『豆』的涵義，除了泛稱豆科的植物，亦指中國古代的[器皿](../Page/豆_\(器皿\).md "wikilink")，亦是[姓氏之一](../Page/豆_\(姓\).md "wikilink")，及二一四部首之一。擷取於2012-09-10。
2.  [Angiosperm Phylogeny
    Website](http://www.mobot.org/MOBOT/Research/APweb/welcome.html)
    FABACEAE: 記錄了種類數量，豆科植物有745屬，19500種。擷取於2012-09-10。